---
title: FFT의 알고리즘적 이해 
author: CookieBean
date: 2025-03-07 19:33:00 +0800
categories: [Blogging, PS]
tags: [problem_solving, fft]
pin: false
math: true
mermaid: false
---

![Desktop Mode](../assets/img/ps/thumbnail.jpg)
_Image from Allyson Beaucourt https://unsplash.com/ko/@daymnous_

## 개요

**FFT**는 Fast Fourier Transform의 약자로써, PS적 관점으로 보았을때 Convolution Product를 보다 빠르게 계산할 수 있는 알고리즘이다. 본 글에서는 FFT 알고리즘을 활용한 간단한 문제와, 그에 대한 원리를 자세히 설명하여 많은 Competitiv Programmer들이 이에 대해 고통받지 않도록 도우려고 한다.

## 문제 설명

BOJ 11385번(https://www.acmicpc.net/problem/11385)을 예시로 보자

> 물론 이 문제는 FFT만을 활용해서 푸는건 아니지만(정해기준) 가장 FFT의 기본적인 꼴에 부합하여 소개한다
{: .prompt-warning}

주어진 문제는 두 다항식 $f(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} +...+ a_1x + a_0$와 $g(x) = b_nx^n + b_{n-1}x^{n-1} +...+ b_1x + b_0$의 곱을 구하는 아주 간단한 문제다. 하지만 다항식의 최대 차수가 $n <= 1,000,000$인 까닭에 그리 쉽게 풀리지는 않는다.

Naive한 접근으로 생각해보면,

$$
\begin{equation}
  h(x) = f(x)  g(x)
\end{equation}
$$

로 둘때, $h(x) = c_nx^n + c_{n-1}x^{n-1} +...+ c_1x + c_0$의 각 $c_i$를 아래와 같이 계산할 수 있다.

$$
\begin{equation}
  c_i = \sum_{j}{a_j b_{i-j}}
\end{equation}
$$

하지만 이 $c_i$를 $(2)$와 같이 하나하나 계산하여 구한다면 전체 계수를 구하는데 있어 $O(n^2)$만큼의 복잡도를 가지게 되어 제한시간 내에 문제를 해결할 수 없다. 따라서, 다른 접근 방법이 필요한데, 이때 사용할 수 있는 방법이 바로 FFT이다.

## FFT

FFT는 두 가지 원리를 이용해서 다항식의 곱셈을 빠르게 계산한다.

1. $f(x) \in \mathbb{C}[x]$인 $n-1$차 다항식 $f(x)$는 서로 다른 $n$개의 $x$ 즉, $x_1, ..., x_n$에 대한 함수값으로부터 무조건 하나로 결정된다.

2. $h(x_i) = f(x_i) g(x_i)$이다.

1번에 대해 간단한 증명을 덧붙이자면, 아래와 같다.

<div class="box"> 
<strong>Lemma 1.</strong> 

$f(x) \in \mathbb{C}[x]$인 $n-1$차 다항식 $f(x)$는 서로 다른 $n$개의 $x$ 즉, $x_1, ..., x_n$에 대한 함수값으로부터 무조건 하나로 결정된다.
</div>

<blockquote>

<strong>Proof.</strong> $f(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} +...+ a_1x + a_0$로 정의하고, $x_0, ..., x_n$에 대해 모든 함수값을 알고있다고 가정하자. 그렇다면, $a_0, ..., a_n$은 아래 방정식을 풀어 찾아낼 수 있다.

$$
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    f(x_n) \\ f(x_{n-1}) \\ \vdots \\ f(x_0)
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    x_n^n & x_n^{n-1} & \cdots & 1 \\
    x_{n-1}^n & x_{n-1}^{n-1} & \cdots & 1 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    x_0^n & x_0^{n-1} & \cdots & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    a_n \\ a_{n-1} \\ \vdots \\ a_0
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

이제 행렬 $A$를 아래와 같이 이름붙이고

$$
\begin{equation}
  A
  =
  \begin{bmatrix}
    x_n^n & x_n^{n-1} & \cdots & 1 \\
    x_{n-1}^n & x_{n-1}^{n-1} & \cdots & 1 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    x_0^n & x_0^{n-1} & \cdots & 1
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

$A$의 행렬식을 생각해보자. 임의의 $x_i$와 $x_j$에 대해서 $x_i = x_j, (i \neq j)$가 만족되면 행렬 $A$는 자명하게 <strong>invertible</strong>이다. (두 개의 동일한 행을 가지므로) 따라서, $\det(A)$는 $(x_i - x_j)$를 인수로 가져야만 한다. 이는 $0 \leq i, j \leq n$인 모든 $i, j$에 대해 성립하므로, 이러한 꼴의 서로 다른 인수는 총 $_{n+1}C_2 = \frac{n(n+1)}{2}$개 이다.

한편, Naive하게 $\det(A)$를 계산하면, 행렬식의 모든 항은 각 열에서 서로 다른 행을 고르기에 모든 항이 $\sum_{i=0}^{n}i = \frac{n(n+1)}{2}$차항임을 알 수 있다. 따라서, $\det(A)$는 위 단락에서 제시한 $\frac{n(n+1)}{2}$개의 인수를 제외하면 상수밖에 남지 않는다. 이때, 모든 $x_i$는 서로 다르다는 조건이 전제되었기에 $\det(A)$는 0이 아니다. 

다시말해 행렬 $A$는 가역이며, $(3)$의 해

$$
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    a_n \\ a_{n-1} \\ \vdots \\ a_0
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

은 유일하게 존재한다. 따라서, $f(x) \in \mathbb{C}[x]$는 유일하게 결정된다. $\blacksquare$

</blockquote>

이제 FFT를 이용해 $n-1$차 다항식 $h(x)$를 구하는 간략한 밑그림을 소개하면 아래와 같다.

1. 적당한 $x_0, ... , x_{n-1}$을 정해서 $f(x_0), ..., f(x_{n-1})$과 $g(x_0), ..., g(x_{n-1})$을 구한다.
2. 구한 $f$와 $g$의 함수값으로 $h(x_0), ..., h(x_{n-1})$을 구한다.
3. $h$의 함수값으로부터 $h(x)$를 복원한다.

### 1. Define $x_0, ..., x_{n-1}$

적당한 $x_0, ..., x_{n-1}$을 구하는것부터 시작하자. 지금은 조금 어색할 수 있지만, 우선 아래와 같이 $x_j$들을 정하자.

> 문자 $i$는 복소수를 표기하는데 사용해야 하므로 인덱스를 $j$로 바꾸었다.
{: .prompt-info}

$$
\begin{equation}
  x_j = e^{j\frac{2\pi i}{n}}
\end{equation}
$$

또한 계산의 편리함을 위해 $n = 2^k$라고 두자.

> 만약 $n+1$이 2의 거듭제곱꼴이 아니라면 적당히 $n+1$보다 큰 2의 거듭제곱으로 두고 차수가 $n$보다 큰 항들의 계수를 0으로 설정하면 된다.
{: .prompt-tip}

이제 $j=1, ..., n$에 대해 $f(x_j)$를 구해야 하는데, 이를 보다 빠르게 구하기 위해 아래와 같은 방법을 사용하자. 먼저, $f(x) = a_{n-1}x^{n-1} + ... + a_1x + a_0$에서 $f_{even}$과 $f_{odd}$를

$$
\begin{equation}
  f_{even}(x) = a_{n-2}x^{\frac{n-2}{2}} + a_{n-4}x^{\frac{n-4}{2}} + ... + a_2x + a_0
\end{equation}
$$
$$
\begin{equation}  
  f_{odd}(x) = a_{n-1}x^{\frac{n-1}{2}} + a_{n-3}x^{\frac{n-3}{2}} + ... + a_3x + a_1
\end{equation}
$$

로 두면 아래를 얻는다.

$$
\begin{equation}
  f(e^{\frac{2\pi i}{n}}) = f_{even}(e^{j\frac{4\pi i}{n}}) + e^{j\frac{2\pi i}{n}}f_{odd}(e^{j\frac{4\pi i}{n}})
\end{equation}
$$

> 어색하게 보일 수 있지만, 대표적으로 $2^2 = 4$인 예시로 살펴보자. $f(x) = x^3 + 2x^2 + 3x + 4$와 같이 $f(x)$가 정의되어 있다면, 짝수차항인 $2x^2 + 4$와 홀수차항인 $x^3 + 3x$를 나누어서 $f(x) = 2x^2 + 4 + x(x^2 + 3)$으로 쓸 수 있다. 이때, $f_{even}(x) = x+4$, $f_{odd}(x) = x+3$으로 정의하면 위 식은 $f(x) = f_{even}(x^2) + xf_{odd}(x^2)$가 된다. 이와 동일하게 일반적으로 정의한 방식이 위 단락의 방식이다.
{: .prompt-info}

따라서, $\frac{n}{2}$차 식인 $f_{even}$과 $f_{odd}$에 대해 $e^{j\frac{2\pi i}{n}}, (j=0, ..., n-1)$의 함수값을 계산하면 원래 $f$의 함수값을 알아낼 수 있다. 여기서 처음 $x_i$를 위처럼 정의한 이유가 등장하는데, $e^{j\frac{2\pi i}{n}}$는 $j$가 $\frac{n}{2}$를 넘어가는 순간 같은값으로 겹치게 된다. 즉,

$$
\begin{equation}
  e^{j\frac{2\pi i}{n}} = e^{(j+n/2)\frac{2\pi i}{n}} = e^{j\frac{2\pi i}{n}} e^{2\pi i} = e^{j\frac{2\pi i}{n}}
\end{equation}
$$

이므로, 구해야하는 함수값의 개수가 절반으로 줄어든다. 이로부터 시간복잡도를 계산하면,

$$
\begin{equation}
  T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + O(n)
\end{equation}
$$

이기에 $T(n) = O(n\log n)$을 얻는다.

### 2. Attain $h(x_i)$

$h(x_j) = f(x_j)g(x_j)$로 간단하게 얻을 수 있다. 복잡도는 $O(n)$이면 충분하다.

### 3. Recover coefficients of $h(x)$

가장 복잡하게 느껴질 수 있는 $h(x)$ 함수값들로부터 계수들을 복원하는 과정인데, 이는 생각보다 몹시 간단하게 해결된다. 앞선 증명과정에서 사용했던 행렬 $A$에 1번에서 정의한 $x_j$들을 대입하여 다시 써보자.

> 위 증명과정에서 보인것과 조금 달리 $x_j$의 인덱스가 $n-1$에서 끝남에 주의하라
{: .prompt-warning}

$$
\begin{equation}
  A
  =
  \begin{bmatrix}
    e^{(n-1)\cdot \frac{2\pi i}{n}n} & e^{(n-1)\cdot \frac{2\pi i}{n}(n-1)} & \cdots & 1 \\
    e^{(n-2)\cdot \frac{2\pi i}{n}n} & e^{(n-2)\cdot \frac{2\pi i}{n}(n-1)} & \cdots & 1 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    e^{0\cdot \frac{2\pi i}{n}n} & e^{0\cdot \frac{2\pi i}{n}(n-1)} & \cdots & 1
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

사실상 함수값을 얻는 과정은 이 행렬 $A$를 계수벡터

$$
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    a_{n-1} \\ a_{n-2} \\ \vdots \\ a_0
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

에 곱하는것과 마찬가지임은 위 증명과정에서도 등장했다. 이제 행렬 $A$를 거듭제곱한 $B = A^2$의 각 원소를 구해보면 아래와 같다.

$$
\begin{equation}
  B_{pq} = \sum_{k=0}^{n-1}{A_{pk}A_{kq}} = \sum_{k=0}^{n-1}{e^{(n-p)\cdot \frac{2\pi i}{n}(n-k)}e^{(n-k)\cdot \frac{2\pi i}{n}(n-q)}} = \sum_{k=0}^{n}e^{\frac{2\pi i}{n}k(p+q)}
\end{equation}
$$

$p + q$가 $n$의 배수가 아닌 경우에 등비수열의 합을 잘 계산하면 ($\omega = e^{\frac{2\pi}{n}(p+q)}$)

$$
\begin{equation}
  B_{pq} = \frac{\omega^n - 1}{\omega - 1} = 0
\end{equation}
$$

한편 $p + q$가 $n$의 배수인 경우에는

$$
\begin{equation}
  B_{pq} = \sum_{k=0}^{n} 1 = n
\end{equation}
$$

이는 곧 $B = A^2$이

$$
\begin{equation}
  A^2
  =
  \begin{bmatrix}
    0 & 0 & \cdots & 0 & n \\
    0 & 0 & \cdots & n & 0 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    0 & n & \cdots & 0 & 0 \\
    n & 0 & \cdots & 0 & 0
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

따라서, 행렬 $A$를 한 번 더 구한 함숫값에 적용하면

$$
\begin{equation}
  A
  \begin{bmatrix}
    f(x_{n-1}) \\ f(x_{n-2}) \\ \vdots \\ f(x_0)
  \end{bmatrix}
  =
  A^2
  \begin{bmatrix}
    a_{n-1} \\ a_{n-2} \\ \vdots \\ a_0
  \end{bmatrix}
  = n
  \begin{bmatrix}
    a_0 \\ a_{1} \\ \vdots \\ a_{n-1}
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$

를 얻으므로, 이로부터 $h(x)$의 계수를 완벽하게 복원해 낼 수 있다. 

$$
\begin{equation}
  A
  \begin{bmatrix}
    h(x_{n-1}) \\ h(x_{n-2}) \\ \vdots \\ h(x_0)
  \end{bmatrix}
  =
  A^2
  \begin{bmatrix}
    c_{n-1} \\ c_{n-2} \\ \vdots \\ c_0
  \end{bmatrix}
  = n
  \begin{bmatrix}
    c_0 \\ c_{1} \\ \vdots \\ c_{n-1}
  \end{bmatrix}
\end{equation}
$$
